\chapter{Anonimato in Internet}
\label{cap:11}
L’anonimato in internet è un problema particolarmente caldo in questo periodo perché è una moneta con due facce: da una parte l’anonimato è una cosa importante per proteggere la libertà di espressione e la libertà dei cittadini in tutti quanti quei paesi dove c’è una forte censura o dove ci sono dei regimi autoritari che vogliono impedire l’espressione di idee diverse da quelle del governo, dalla’ltra parte però le tecniche di anonimato possono anche essere sfruttate da persone malintenzionate per nascondere le loro azioni e quindi rendere difficili tutte le attività di investigazione.

Anonimato in Internet significa non essere identificabile all’interno di un certo insieme; non si può essere anonimi da soli, l’anonimato è sempre all’interno di un certo gruppo di utenti.

L’anonimato si distingue in due forme:
\begin{itemize}
\item \textit{Forward anonymity}: impossibile conoscere il server contattato da un certo utente noto.
\item \textit{Reverse anonimity}: impossibile conoscere gli utenti che contattano un server noto.
\end{itemize}
Per realizzare l’anonimato esistono varie tecniche:
\begin{itemize}
\item \textit{End-to-end encryption}, tramite ad esempio l’uso di IPsec. Questa soluzione non è applicabile a servizi pubblici, ma solo ad utenti che hanno fatto degli accordi preventivi.
\item \textit{Anonymizing proxy}, ossia sfruttare dei proxy che implementano l’anonimato a cui un utente si collega ed esegue le operazioni per suo conto. Questa soluzione è applicabile assumendo che il traffico tra l’utente e il proxy non venga monitorato, ma introduce due problemi: il proxy diventa un single point of failure, ed inoltre è importante sapere il livello di fiducia del gestore del proxy. 
\item \textit{VPN}, nel caso in cui si è a conoscenza che solamente una porzione della rete è monitorata o non fidata.
\item \textit{Darknet}, le cosiddette reti oscure in cui il traffico è completamente non osservabile seguendo varie tecniche. Il sistema più noto è TOR, ma esistono anche I2P e Freenet.
\end{itemize}

\section{The Onion Routing (TOR)}
TOR è un progetto sviluppato inizialmente dalla US Navy tramite due centri di ricerca (CHACS e NRL). Lo scopo iniziale era quello di rendere inosservabili e anonime le sue comunicazioni.

Il progetto è stato poi rilasciato open-source, ed è stato immediatamente adottato dalla EFF. Questo ne ha garantito una rapida diffusione, ed oggi è usato da tantissimi tipi di utenti:
\begin{itemize}
\item Giornalisti, per proteggere le loro fonti.
\item Governi, per fare open-source intelligence (monitoraggio delle reti in anonimato).
\item Attivisti, per proteggersi dalla censura.
\item Militari, per fare comunicazioni su reti pubbliche in modo anonimo.
\end{itemize}

\subsection{TOR – Elementi base}
Gli elementi essenziali di TOR sono:
\begin{itemize}
\item Una overlay network per nascondere mittente e destinatario, tramite una serie di nodi intermedi detti Onion Router (OR).
\item Ogni OR è collegato al prossimo OR del circuito virtuale tramite TLS a fini di sicurezza (anche se in realtà è a fini di integrità e di autenticazione, in modo che non ci siano dei nodi che non appartengono alla rete che si intromettano).
\item Gli utenti usano degli Onion Proxy (OP) per collegarsi agli OR.
\item Gli OP creano dei circuiti virtuali (VOP, Virtual Onion PAth), che attraversano un certo numero di OR scelto dall’utente. Tanti più nodi intermedi l’utente andrà ad attraversare, tanto più crescerà il suo livello di anonimato; bisogna trovare un compromesso tra latenza e livello di anonimato desiderato.
\begin{itemize}
\item La comunicazione tra un OR e il successivo avviene tramite dei segmenti di dati, cifrati con AES + chaivi effimere DH.
\item VOP vengono cambiati periodicamente (tipicamente ogni 600 s), anche tra gli stessi OP e server.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{TOR – Circuito virtuale}
 
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/11/1}
\end{figure}

Innanzitutto il client TOR usa un directory server per conoscere quali sono le chiavi pubbliche di tutti gli OR. Dopodichè andrà a selezionare un certo numero di OR da attraversare; nell’esempio il client ha scelto gli OR \#2, \#4 e \#7. Gli OR scelti avranno delle loro chiavi pubbliche, e di conseguenza il client andrà a creare 3 chiavi dinamicamente (K2, K4, e K7) per cifrare i messaggi destinati ai vari OR.

Alla fine della rete TOR ci sarà un OR, il punto di uscita, che colloquierà con il server pubblico, non facendo rimanere nessuna traccia di quale sia l’IP da cui la comunicazione è iniziata.

\subsection{TOR – Onion routing}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/11/2}
\end{figure}
 
Il sistema viene chiamato onion routing perché l’utente va a creare una cifratura con una struttura simile ai vari strati di una cipolla. Gli strati verrano tolti ad uno ad uno man mano che si procede.

Guardando l’esempio, lo strato più esterno (rosso) era la cifratura che l’utente aveva concordato con l’OR \#2. Nel momento in cui questo riceve il messaggio, toglie lo strato più esterno e l’unica cosa che vede è che il passo successivo nella comunicazione è l’OR \#4; i dati continuano ad essere cifrati. In altre parole l’OR \#2 potrà solamente mandare il pacchetto al prossimo OR della catena.
Ricevuto il pacchetto, l’OR \#4 ne rimuove lo strato più esterno e scopre che il prossimo OR da contattare è il \#7. Quest’ultimo ricevuto il pacchetto ne rimuove l’ultimo strato di cifratura e lo andrà ad inoltrare in chiaro al server pubblico.

Con questa struttura si ha che il primo nodo della catena conosce l’indirizzo del client ma non quello del server, mentre l’ultimo nodo conosce il server ma non il client. I nodi intermedi non hanno invece nessuna informazione sul client o sul server.

\subsection{Hidden service}
Lo schema implementato da TOR permette ad un client di accedere in modo anonimo ad un server pubblico. Tuttavia esistono alcuni server che non hanno il piacere di essere pubblici, ad esempio per evitare attacchi di tipo DDoS o anche attacchi fisici alla postazione presso cui sono ubicati. 

In una situazione del genere TOR fornisce dei servizi, gli hidden service, che servono a nascondere l’identità logica e fisica dei server. Gli utenti quindi non sanno dove sia il sito né chi lo gestisce, e allo stesso tempo il gestore del sito non sa chi sono gli utenti del suo sito.

Questo sistema è implementato in TOR con gli Introduction Point (IP) e i Rendez-vous Point (RP).

\subsubsection{Hidden service – Implementazione}
\begin{enumerate}
\item Bob gestisce un servizio nascosto.
\item Bob sceglie una serie di IP (che altro non sono che degli OR) e crea dei VOP dal suo server verso di essi.
\item Bob rende noti ad Alice (o a tutti) gli IP.
\item Alice sceglie un RP e crea un VOP verso di esso.
\item Alice si collega ad un IP e comunica quale sia il suo RP a Bob.
\item Se Bob accetta di comunicare con Alice, crea un VOP verso il RP.
\item Il RP si chiama in questo modo perché connette i due canali di Alice e Bob.
\end{enumerate}
Gli IP quindi non servono a svillupare davvero il traffico, ma servono soltanto per ricevere richieste di collegamento contenti l’indicazione di quali siano i RP. Sarà il server a decidere se accettare o meno una richiesta di collegamento.

\subsection{The TOR browser}
Dal punto di vista dell’utente il prodotto TOR più importante è il TOR browser, ache noto come Tor Browser Bundle (TBB).

Si tratta di una versione di Mozilla Firefox, modificato con alcuni bottoni speciali (TorButton e TorLauncher), contenente soprattutto due estensioni standard molto importanti anche per utenti non-TOR:
\begin{itemize}
\item \textit{“Noscript” extension}.
\item \textit{“HTTPS everywhere” extension}.
\end{itemize}
Senza queste due estensioni il browser è vulnerabile a vari attacchi basati su script. Ad esempio l’FBI nella sua lotta contro Eric Eoin Marques (più grande distributore di materiale pedopornografico al mondo) ha scoperto che lui usava TOR per tenere nascosto le proprie comunicazioni, ma non aveva attivato euste due estensioni. L’FBI è allora riuscita a creare delle pagine fasulle con degli script javascript (attacchi simili al XSS concettualmente), i quali quando venivano eseguiti sulla macchina del ricercato inviavano quali fossero il suo MAC, il suo IP, il suo hostname, ecc. Questo ha permesso all’FBI di rintracciarlo e arrestarlo.

\subsubsection{“Noscript” extension}
Estensione scritta e mantenuta da un italiano, che fa parte del team di sviluppo di Firefox, che essenzialmente esegue i contenuti attivi (JS, Java, Flash, …) solo se questi sono contenuti all’interno di siti inseriti all’interno di una whitelist.

Lo script serve inoltre per proteggersi da altri attacchi al browser. Ad esempio ha di default una serie di protezioni contro XSS, CSRF, clickjacking, …

Fornisce anche altri vari benefici, ma in generale per quanto riguarda TOR quello più importante è il primo elencato.

\subsubsection{“HTTPS everywhere” extension}
Script sviluppato dall’EFF che cambia tutte le URL “http” in “https” se il servizio è disponibile tramite SSL.

In particolare òa EFF mantiene un sito che lista tutti i siti web del mondo che sono disponibili sia con http sia con https. In questo modo consultando questa lista il browser può scegliere se eseguire o meno il servizio richiesto tramite SSL.

Oltre a questo, visto che SSL si basa moltissimo sulle CA, questa estensione fa anche un controllo supplementare sulle CA che sono state compromesse e che invece l’utente potrebbe ancora avere valide nel suo browser.

\section{Freenet}
Freenet è una rete P2P progettata per garantire libertà di parola, combattendo quindi la censura di Internet. Gli utenti sono autenticati ma usano degli pseudonimi, e per evitare che qualcuno possa cancellare del materiale i dati sono replicati su tantissimi nodi. Il concetto è quindi quello di volere far una pubblicazione in modo anonimo per non essere perseguibile dal governo, e si vuole che tale publicazione non venga cancellata.

Freenet ha due modalità operative, che possono anche essere usate simultaneamente:
\begin{itemize}
\item \textit{Opennet}, in cui un nodo si può collegare ad un qualunque altro nodo.
\item \textit{Darknet}, in cui si utilizzano collegamenti cifrati solo tra un sottoinsieme di nodi che sono stati dichiarati come fidati.
\end{itemize}
I documenti sono firmati dall’autore (in modo che nessuno lo possa modificare) tramite il suo pseudonimo, divisi in chunk i quali vengono memorizzati cifrati su vari nodi. Questo significa che l’operatore di in nodo non sa nemmeno quali dati sta ospitando, e quindi anche per la legge non è responsabile.

Proprio perché i dati sono replicati su più nodi è impossibile cancellarli. Per questa ragione quando si vuole cancellare una vecchia versione si va a caricarne una nuova. L’unico modo in cui i dati possono essere cancellati è se viene a mancare spazio sui dischi dei nodi Freenet. Questi hanno la possibilità di “dimenticarsi” dei dati più vecchi che non vengono più richiesti da tanto tempo.

Freenet viene in generale usato per creare dei blog, ma anche dei siti interi. Questi siti sono accessibili mediante dei browser modificati, che hanno lo scopo di cercare dove sono stati memorizzati i dati all’interno della rete Freeenet.